---
title: 封闭式基金-开放式基金
origin: https://wiki.mbalib.com/wiki/%E5%B0%81%E9%97%AD%E5%BC%8F%E5%9F%BA%E9%87%91
---

证券投资基金按照规模是否可以变动及交易方式的不同，可以分为封闭式基金（Close-end Funds）和开放式基金。开放式基金，它和封闭式基金共同构成了基金的两种基本运作方式。

封闭式基金有固定的存续期，是相对于开放式基金而言的，是指基金规模在发行前已确定，在发行完毕后和规定的期限内，基金规模固定不变的投资基金，在存续期间基金的总体规模固定，一般在证券交易所上市交易，投资者可以通过二级市场买卖基金单位。

而开放式基金的概念是相对于封闭式基金而言的，它是指基金规模不固定，基金单位可随时向投资者出售，也可应投资者要求买回的运作方式。因此，开放式基金的规模是不确定的，其基金的规模可以应市场即投资者的购买要求而扩大，也可以应投资者的赎回变现而减少。

封闭式基金一经成立就进入封闭期，在封闭期内基金规模不变，投资者不能进行申购和赎回，只能在二级市场上进行交易，这个交易费用来回是0.5%，相对于股票型开放式基金1.5%的申购费和0.5%的赎回费要低很多。由于封闭式基金不存在赎回风险，基金经理不用像开放式基金那样追逐短期利益，可以全力投入操作，也能进行较长期的价值投资。同时，对于目前快到期的封闭式基金来说，目前最大的投资机会是可以利用折价率进行到期套利。

在我国，封闭式基金一般是折价交易，所以投资者可以利用这部分折价进行到期套利。举例子来说，在2007年底前到期的封闭式基金的折价率平均在20%左右，假设投资者现在同时购买净值为1的开放式基金和净值为1元、折价率为20%的封闭式基金，由于开放式基金是按净值进行申购和赎回，所以投资者的成本为1元，而对于封闭式基金来说，投资者的成本仅为0.8元，投资者将两只基金持有到期，由于现在封闭式基金转开放已有先例，两只基金均按净值赎回，假设净值没有任何增长，开放式基金依旧按1元赎回，投资者的收益为0元，而封闭式基金也按1元赎回，投资者的收益为（1-0.8）/0.8=25%，这就是封闭式基金的到期套利收益。但是对于封闭式基金来说，它的净值是每周公布一次，因此，信息透明度不如开放式基金，同时，对于那些到期时间还很长的大盘封闭式基金来说，可能面临进一步的折价风险。这是封闭式基金的特点。

与开放式基金的主要区别:

（1）基金规模的可变性不同。

封闭式基金均有明确的存续期限（我国为不得少于5年），在此期限内已发行的基金单位不能被赎回。虽然特殊情况下此类基金可进行扩募，但扩募应具备严格的法定条件。因此，在正常情况下，基金规模是固定不变的。而开放式基金所发行的基金单位是可赎回的，而且投资者在基金的存续期间内也可随意申购基金单位，导致基金的资金总额每日均不断地变化。换言之，它始终处于“开放”的状态。这是封闭式基金与开放式基金的根本差别。

（2）基金单位的买卖方式不同。

封闭式基金发起设立时，投资者可以向基金管理公司或销售机构认购；当封闭式基金上市交易时，投资者又可委托券商在证券交易所按市价买卖。而投资者投资于开放式基金时，他们则可以随时向基金管理公司或销售机构申购或赎回。

（3）基金单位的买卖价格形成方式不同。

封闭式基金因在交易所上市，其买卖价格受市场供求关系影响较大。当市场供小于求时，基金单位买卖价格可能高于每份基金单位资产净值，这时投资者拥有的基金资产就会增加；当市场供大于求时，基金价格则可能低于每份基金单位资产净值。而开放式基金的买卖价格是以基金单位的资产净值为基础计算的，可直接反映基金单位资产净值的高低。在基金的买卖费用方面，投资者在买卖封闭式基金时与买卖上市股票一样，也要在价格之外付出一定比例的证券交易税和手续费；而开放式基金的投资者需缴纳的相关费用（如首次认购费、赎回费）则包含于基金价格之中。一般而言，买卖封闭式基金的费用要高于开放式基金。

（4）基金的投资策略不同。

由于封闭式基金不能随时被赎回，其募集得到的资金可全部用于投资，这样基金管理公司便可据以制定长期的投资策略，取得长期经营绩效。而开放式基金则必须保留一部分现金，以便投资者随时赎回，而不能尽数地用于长期投资。一般投资于变现能力强的资产。

（5）所要求的市场条件不同。

开放式基金的灵活性较大，资金规模伸缩比较容易，所以适用于开放程度较高、规模较大的金融市场；而封闭式基金正好相反，适用于金融制度尚不完善、开放程度较低且规模较小的金融市场。 